時代的眼淚 日本Geocities將在明年 3 月 31 日停止服務

唔知呢度有幾多人識

歷史悠久的地球村（Geocities）免費網頁代管網站之最後據點──日本雅虎上個月宣布日本版地球村將在明年 3 月 31 日停止服務，2020 年 3 月 31 日刪除所有資料，充滿幾代人回憶的 Geocities 地球村即將走入歷史。

新一代年輕人可能不知道 Geocities 地球村是什麼，然而在網際網路的發展史角度，筆者認為有必要介紹它，因為它是網際網路萌芽期的重要網站，孕育現年 35~50 歲將近兩世代的人，是第一代「網民」的共同回憶，甚至就是新創網站大佬當年第一個網頁作品存放的地方。

那些年，我們一起瘋網路
地球村是網際網路發展期的知名網頁代管商，某種程度也是社群網站之祖，由身為慈善家兼科技企業家的大衛‧布奈特（David Bohnett）1994 年創立，讓人可免費申請空間放置靜態網頁分享個人興趣。大家可能覺得這沒有什麼，但是考量當年的時代背景：1994 年網際網路剛開放商用，1995 年微軟發表改變個人電腦歷史的 Windows 95 系統，還只是不連網的單機作業系統，得經過繁雜的設定才能撥接上網，而台灣一直要到 1997 年左右，上網才變成個人電腦使用者的普及行為（不過當年是撥接上網），進一步才開始有人做個人網頁，我們就可以知道大衛‧布奈特做了多麼超前時代的事情。

現在有雲端，有各式各樣的主機代管服務，還有 Google、Facebook、twitter、Plurk、Blogspot、Mastodon 等等，但在 2000 年以前不是如此，想要在網路「發聲」，就得學習手工製作個人網頁。以 1996 年來說，當時製作個人網頁非常不容易，首先存放空間就是第一個問題，那時候跟 ISP 公司申請撥接網路會附贈 email 信箱，但不會有個人網頁空間，能放個人網頁的，幾乎只有學術網路資源（當然「掛在商業公司」裡也是一種方法），例如說你是大學生，學校給每個人 5MB 空間可放自己的個人網頁，除此之外還沒有出現主機代管服務，只能自架主機，「最便宜」的方案也只有昇陽 Solaris 一類的主機，不比現在大眾知道有普及的免費版 GNU / Linux 系統或 FreeBSD 可裝到一般個人電腦自己架，也就是說無論經費或技術難易度都很高，所以當時能做個人網頁的，幾乎只有大型商業公司雇員及大專院校的學生、老師。

就在那個時代，地球村可免費申請就得到高達 20MB（當年很大喔）的空間放自己的網頁，很快就讓很多人趨之若鶩，第一代精美的個人網頁如雨後春筍逐漸出現。雖然筆者說得簡單，但當年製作、上傳網頁可不簡單：

沒有現代「隨看即所得」編輯器（WYSIWYG），必須學 html 語法純手工編寫。
主要是靜態網頁，還沒有現代成熟的動態網頁，且是最早的 CGI 技術，留言板、計數器等已不簡單，聊天室是豪華的東西，討論區則是不得了的奢侈品。
沒有輕鬆的上傳機制，必須使用 ftp 手動上傳網頁。
還沒有商品化的數位相機，圖片都必須掃描現有印刷品，或純手工用美工軟體畫（當年繪圖板也不普及）。
儘管如此，不滿學校少少的網頁空間與非商業限制，第一代先驅還是努力活用 Geocities 製作出百花齊放的各種興趣網站。

時代的眼淚

屌佢當年bam嘢bam得極快,想試下整網頁都唔得

呢個時代仲有幾多人自己寫個人網站

利申：我

小學教寫網站教過Geocities
而家都唔撚記得曬

而家 share 根本不用識 code

頂咗10年算係咁啦

未摺既咩

Haha 記得

Neopets + geocities
唔知有冇人明我講咩

我小學好似係教用dreamwaver

兩樣野嚟
dreamwaver係寫網頁既工具
geocities用嚟擺網頁上網

果時老師教用dreameever寫
但寫完佢又唔知邊度up上網
之後我地同佢講可以用geocities
佢又唔識up埋網入面既圖

any backup

果陣仲上bbs識筆友。

冇人想知

中學二年級定三年級學html，中四五自學Frontpage。
之前幫過ICQ Friend整個一個有線林靜雯page，就係放geocities。
個網主好耐都無打理過，同香港geocities一齊摺。

Dreamweaver聽過完全無學過。

用過佢黎交功課

以前有geocities 好多野睇
剩係有關lf2 都大把人整

Lf2 好多都係 個個咩MSN 社群到整

我記得港版geocities 係得幾mb qouta
但日本版好似係無限，所以 有晒網上教學教你點申請日本

ICQ溝女就有